% ----------------------
  \chapter{Marco Referencial} 
% ----------------------
\label{C:antecedentes}

\lettrine{E}{n este capítulo} se analiza el contexto alrededor de la resolución de este proyecto. Se presentará información sobre la jerarquía de desechos y generación de consciencia, para contextualizar el propósito de este trabajo. Se explicarán los recursos de software y hardware que permiten realizar este trabajo. 

% contexto sobre el reciclaje y la jerarquía de desechos
\section{Jerarquía de desechos}

La jerarquía de desechos está diseñada para generar conciencia de los desechos producidos, y cómo se manejan. Las palabras claves que se utilizan comúnmente son \textit{reducir}, \textit{reutilizar} y \textit{reciclar}, pero la jerarquía completa incorpora seis estados. \cite{jerarquia}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Prevención} \\Se busca minimizar la compra de artículos innecesarios para generar menos impacto a nivel del consumidor.
    \item \textbf{Minimización} \\Asumiendo que existen sustitutos para el artículo a comprar, se procura encontrar la opción menos impactante para el ambiente, para minimizar el impacto que produce sobre el medioambiente.
    \item \textbf{Reutilización} \\Cuando un producto termina su ciclo de vida, lo más eficiente es darle un nuevo uso, de tal forma que sigue teniendo utilidad.
    \item \textbf{Reciclaje} \\Si es necesario desecar un artículo, primero se busca recuperar la mayoría de la materia prima, para utilizarla en otro producto.
    \item \textbf{Recuperación energética} \\Si el producto no es reciclable, antes de desecharlo se debe intentar utilizarlo para recuperar algo de la energía invertida en ella.
    \item \textbf{Desecho} \\Finalmente, si las etapas anteriores no son posibles, se desechan los resíduos.
\end{itemize}

% justificar por qué el proyecto aumenta visibilidad / genera consciencia
\section{Teoría de visibilidad y generación de consciencia}

Primero, se debe definir el término \textit{visibilidad} como `el estado de poder ser visto o notado'. Existen tres propósitos para aumentar la visibilidad de un tema particular: \cite{visibilityStudy}

\begin{enumerate}
    \item Para compartir información sobre un tema determinado.
    \item Para presentar los resultados de una agencia, y mantener transparencia en las acciones.
    \item Para afectar la percepción y opinión de un tema determinado.
\end{enumerate}

La \textit{consciencia} se define como `el conocimiento responsable y personal que se tiene sobre un tema determinado'. Con base en esto, se debe determinar que la consciencia ambiental de cada persona consiste en su propio conocimiento sobre el medio ambiente. Para aumentar este conocimiento, e incentivar las buenas prácticas, se puede aumentar la visibilidad de la misma. \cite{visibilityStudy}

Utilizando el \textit{Manual de Visibilidad para las Acciones Externas de la Unión Europea}, se determinan que las fotografías, paneles de exhibición, producciones audiovisuales y eventos públicos son elementos principales en su plan de comunicación y visibilidad. Por lo tanto, se determina que un proyecto de ingeniería que involucre estos componentes visuales permitirá aumentar la visibilidad del tema, y generar consciencia sobre el medio ambiente. \cite{visibilityStudy}

% antecedentes / referencias
\section{Estado de la cuestión}

\subsection{Mate Light - cbase}

El proyecto \textit{Mate Light} realizado en Berlin consiste de 640 botellas vacías cuya organización permite una resolución de 16 x 40. Este proyecto controla la pantalla directamente utilizando el microcontrolador \textit{Stellaris Launchpad}, cuyas entradas vienen de una computadora personal. \cite{MateLightNews}

\subsection{Flaschen Taschen - Noisebridge}

Los creadores del proyecto \textit{Flaschen Taschen} aumentaron la resolución del \textit{Mate Light}, e implementaron un `level shifter' para controlar las salidas directamente a través de los pines de un Raspberry Pi. El Raspberry recibe imágenes en formato PPM, y los proyecta en la pantalla. Existen dos implementaciones para el código de control de pantalla, en Python y C++. \cite{flaschenTaschen}





% componentes
\section{Componentes Electrónicos}


\subsection{Single Board Computer [SBC]}

Un SBC es una computadora completa que contiene todos sus componentes (incluyendo los periféricos) en una sola placa. Estos dispositivos son menos poderosos que las computadoras con multiples placas, lo cual las permite disipar menos calor. Este tipo de dispositivo se utiliza comúnmente en dispositivos electronicos como los teléfonos celulares, tablets, etc. \cite{SBC}

Un SBC es un dispositivo más portátil que una computadora convencional, y se diseñan principalmente para consumir menos potencia y tener mejor costo. Son muy adecuados para proyectos de desarollo, debido a la variedad de chips existentes en el mercado, cada uno con diferentes periféricos y funciones.  \cite{SBC}

%Encontrar tabla de comparación general de SBCs. https://static4.arrow.com/-/media/arrow/images/miscellaneous/0/0117-sbc-comparison-chart.jpg?la=en&hash=1C618B8C15F9BE3F0D1687135343DE2DBBAE1F1B 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height = 5cm]{imagenes/chips.jpg}
    \caption{Chips de SBC y Microcontroladores}
    \label{fig:chips}
\end{figure}

\subsection{Microcontrolador}

Un microcontrolador, como un SBC, normalmente contiene un procesador, memoria, sus pines y periféricos en un solo chip. Sin embargo, un microcontrolador está diseñado para cumplir con una operación particular de un sistema embedido. Debido a que nocuentan con el sistema operativo conplejo que se utiliza en los SBC y las computadoras personales, estos dispositivos reciben información a través de sus pines de ingreso y salida. Después de almacenar esta información, y realizar las operaciones necesarias sobre ella, vuelve a utilizar los pines para realizar la acción correspondiente. \cite{microcontroller}

Los microcontroladores normalmente son especializados para el propósito que se desea utilizar, y se utilizan en la mayoría de los dispositivos electrónicos modernos. Cualquier electrodoméstico con una parte digital tiene un microcontrolador embedido, el cual permite controlar el dispositivo. Los aviones, dispositivos médicos, y la robótica típicamente utilizan microcontroladores más complejos. \cite{microcontroller}









% programación
\section{Recursos de software}

% Processing
\subsection{Processing}

Processing es un entorno de desarollo cuyo lenguaje de progración es basado en Java. Este software libre corre en un Java Virtual Machine, sobre un sistema operativo en Linux, Mac OS, Windows, Android y ARM. Por lo tanto, un código en Processing se puede implementar en diferentes dispositivos sin necesidad de cambiar el código.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height = 5cm]{imagenes/processing.jpg}
    \caption{Entorno de desarollo Processing}
    \label{fig:processing}
\end{figure}



% UART, IIC, SPI
\subsection{Comunicación entre dispositivos}

% UART
\subsubsection{Universal Asynchronous Reciever Transmitter [UART]}
Este componente físico transmite y recive información de forma serial, es decir, de forma secuencial un bit a la vez. Este componente funciona a base de comunicación entre dos unidades UART, un emisor y otro receptor. Debido a que estas unidades no se sincronizan por flanco de reloj, se debe, incluir bits de inicio y fin en cada transmisión para que la unidad receptor pueda decodificar el mensaje. \cite{uart} 

La ventaja del UART es que solo utiliza dos cables, y no requiere sincronizar el reloj entre las unidades. Además, la inclusión de un bit de paridad permite revisar errores. Entre sus desventajas, el tamaño del \textit{dataframe} está limitado a 9 bits o menos, lo cual implica que la información tiene que condensarse en paquetes de 9 bits (o menos si se desea utilizar un bit de paridad). Además, la velocidad de trasmisión posible utilizando este medio se limita por el \textit{baud rate}, normalmente expresado en bits por segundo. Ambos dispositivos deben manejar la misma velocidad de transmisión para que la comunicación serial se pueda interpretar correctamente. \cite{uart}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height = 5cm]{imagenes/uart.png}
    \caption{Comunicación por UART \cite{uart}}
    \label{fig:uart}
\end{figure}

Para implementar un tipo de comunicación UART en un RPi, se requiere el uso de la biblioteca \textit{serial}, la cual permite manipular los pines I/O correspondientes, o emular la comunicación UART por el puerto USB. Para el controlador Teensy también se ocupa una biblioteca \textit{SerialN} para manipular los pines correspondientes. Si no se indica un número de pin, el Teensy emula la comunicación a través de un puerto USB. \cite{RpiUART} \cite{TeensyUART}



% IIC
\subsubsection{Inter Integrated Circuit Communication [I$^2C$]}

El protocolo I$^2$C es una forma condensada para indicar los circuitos inter-integrados. Este protocolo de comunicación serial fue desarollado por la compañía Phillips Semiconductors. Se utiliza primariamente para conectar dispositivos de baja velocidad con una estructura maestro-esclavo. Cada paquete de información se condensa en 8 bits, y se puede dirigir a cualquier esclavo de la red, a través de una dirección individual.  \cite{I2C} 

Este protocolo es muy popular debido a que es simple de implementar. El protocolo permite seleccionar cosas como la velocidad del bus y la cantidad de componentes maestro/esclavo fácilmente. Además. tiene soporte para controlar la lectura/escritura de los periféricos que se están comunicando. El I2C normalmente se utiliza para controlar dispositivos como microcontroladores, convertidores analógico-digial e interfaces de entrada-salida. \cite{I2C}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width = \textwidth]{imagenes/i2c.png}
    \caption{Comunicación por I$^2$C \cite{I2C}}
    \label{fig:12c}
\end{figure}

Para implementar un tipo de comunicación I$^2$C por hardware, se requiere una libreria para cada componente que implementa el protocolo según el hardware del dispositivo. En el Raspberry Pi, se puede utilizar la clase \textit{I2C} de la libreria \textit{Hardware I/O}. Este habilita comunicación a través de los puertos I$^2$C del dispositivo. Para un dispositivo Teensy, se requiere una libreria \textit{Wire} para realizar la comunicación a través de los puertos SCL y SCA. \cite{hardwareRpi} \cite{TeensyIIC} 

% SPI
\subsubsection{Serial Peripheral Interface [SPI]}

La comunicación por SPI consiste en transferir datos entre varios dispositivos, a través de cuatro líneas. El cable MOSI se utiliza para enviar los datos desde el dispositivo maestro al dispositivo esclavo. El dispositivo esclavo devuelve datos al maestro a través de la línea MISO. Este protocolo de comunicación es sincrónico, pues los dispositivos que desean comunicarse comparten el mismo ciclo de reloj, generado por el maestro. Finalmente, existe una línea selectora, que selecciona el dispositivo esclavo, y le habilita/deshabilita escritura.  \cite{spi}

La comunicación por SPI puede transferir datos sin interrupciones, a la cantidad de dispositivos que se desea. Esto es una gran ventaja, pues permite manejar una velocidad de transferencia de datos más alta que otros protocolos, como I$^2$C. Dentro de sus desventajas, este protocolo no tiene integrado una forma de revisión de errores, y utiliza más cables que las alternativas. Además, solo se puede tener un dispositivo maestro. \cite{spi}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height = 5cm]{imagenes/spi.png}
    \caption{Comunicación por SPI \cite{spi}}
    \label{fig:12c}
\end{figure}

Para implementar un tipo de comunicación SPI por hardware, la libreria \textit{Hardware I/O} de Processing permite acceder a la clase \textit{SPI}, quien transmite información por los pines correspondientes. Esto permite utilizar el protocolo SPI en un dispositivo tipo Raspberry Pi. Para un microcontrolador Teensy, existe una libreria que maneja el protocolo por hardware. Si se utiliza un Teensy 3, la libreria tiene una version optimizada. \cite{hardwareRpi} \cite{TeensySPI}




% NICE TO HAVE, SSH (terminal)
% call processing via shell?
% bells and whistles

